**李成梁**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**汝契**，[号](../Page/号.md "wikilink")**引城**，铁岭（今[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[铁岭](../Page/铁岭.md "wikilink")）人，
[明朝后期将领](../Page/明朝.md "wikilink")，朝鮮人[李英後裔](../Page/李英.md "wikilink")。

李颇有将才。镇守[辽东](../Page/辽东.md "wikilink")30年期间組織[遼東鐵騎](../Page/遼東鐵騎.md "wikilink")，先后十次奏大捷。\[1\]但因位望益隆，贵极而骄，奢侈无度，[万历三十六年被劾罢](../Page/万历.md "wikilink")。万历四十三年卒。李成梁前後兩次任遼東[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")，第一次是二十二年，第二次是八年，一共三十年時間。《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》說李成梁“英毅驍健，有大將才……”“帝輒祭告郊廟，受廷臣賀，蟒衣、金繒，歲賜稠疊。邊帥武功之盛，兩百年來所未有”。

## 生平

李成梁的高祖李英自朝鮮內附明朝，授世鐵嶺衛指揮僉事，遂世居辽东铁岭。成梁早年家貧，不能襲職，四十歲猶為諸生。嘉靖末袭指挥佥事。积功升参将、副总兵。隆慶四年（1570年）九月代替殉職的[王治道成為遼東總兵](../Page/王治道.md "wikilink")。萬曆元年（1573年），为了加强对建州女真的控制和防御，遼東總兵李成梁擴築[寬甸等六堡](../Page/寬甸.md "wikilink")。六堡位于[鸭绿江以西](../Page/鸭绿江.md "wikilink")，毗连建州女真，地理位置重要。

萬曆二年（1574年），[王杲大舉犯擾](../Page/王杲.md "wikilink")[遼陽](../Page/遼陽.md "wikilink")、[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")。李成梁督兵進剿王杲所在的[古勒寨](../Page/古勒寨.md "wikilink")，斬首一千餘級。民間傳言此役[努爾哈赤與其弟](../Page/努爾哈赤.md "wikilink")[舒爾哈齊被俘](../Page/舒爾哈齊.md "wikilink")，為李成梁收留，充當僕役。\[2\]万历五年（1577年）五月，土蛮再次入寇，联营直至辽河以东，李成梁袭击土蛮，大胜而还。万历六年（1578年）正月，速把亥集合土蛮军大举入寇，李成梁再击溃之，加太保，世荫本卫指挥使。

明萬曆八年（1580年），[皇帝為表彰李成梁鎮守遼東軍功](../Page/皇帝.md "wikilink")，建石坊（位於今日[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[錦州](../Page/錦州市.md "wikilink")[北鎮市](../Page/北鎮市.md "wikilink")）\[3\]，王杲再出兵犯边，又为明军所败，王杲被捕[磔死](../Page/磔.md "wikilink")。

萬曆十年（1582年），王杲子阿太（亦作[阿臺](../Page/阿臺.md "wikilink")）和明作對，九月，遼東總兵李成梁進攻阿太之古勒寨，阿太中箭身亡。

萬曆十一年（1583年）二月，李成梁再度發兵攻王杲之子阿臺，努爾哈赤的父親[塔克世是王杲的孫女婿](../Page/塔克世.md "wikilink")，死於這次戰鬥。努爾哈赤日後統一女真各部，建立[後金之後](../Page/後金.md "wikilink")，欲為報父祖之仇為藉口叛明“[七大恨](../Page/七大恨.md "wikilink")”之一。

李成梁在軍事上常谎报军情，杀良冒功，生活上更是貴極而驕，奢侈無度，“全遼商民之利盡籠入已，以是灌輸權門，結納朝士，中外要人無不飽其重賕，為之左右”。李成梁的家院“附郭十餘里，編戶鱗次，樹色障天，不見城郭。妓者至二千人，以香囊數十綴於繫襪帶，而貫以珠寶，一帶之費，至三四十金，數十步外，即香氣襲人，窮奢極麗”。万历六年三月，发生李成梁所部杀降冒功的事，张居正知有隱情，\[4\]但对李成梁父子有所偏袒。張居正死後，李成梁照常侵吞边饷，杀良冒功，盡露暮气。萬曆十九年（1591年），李成梁為[言官所劾罷官](../Page/言官.md "wikilink")。\[5\]

萬曆二十九年（1601年）為[大學士](../Page/大學士.md "wikilink")[沈一貫力薦成梁復起遼東](../Page/沈一貫.md "wikilink")，此時老將已無遠志，辽东少事，以阅视叙劳，加封[太傅](../Page/太傅.md "wikilink")。萬曆三十四年（1606年），成梁以“地孤悬难守”，棄遼左六堡，徙六萬四千餘戶居民於[內地](../Page/內地.md "wikilink")，“居民恋家室，则以大军驱迫，死者狼藉”，大受朝野譴責。\[6\]萬曆三十六年（1608年）又被劾罷，[熊廷弼守遼東時](../Page/熊廷弼.md "wikilink")，指出李成梁罪可至死。\[7\]万历四十三年（1615年）卒於[北京](../Page/北京.md "wikilink")，葬[仰山之北](../Page/仰山.md "wikilink")（今北京附近）。

## 后事

成梁死後三年，萬曆四十六年（1618年），努爾哈赤詔告對明朝的“七大恨”檄文，正式對朝廷宣戰。

## 家庭

成梁多子，長子[李如松曾威震](../Page/李如松.md "wikilink")[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")，擊敗[小西行長](../Page/小西行長.md "wikilink")，其他如[李如柏](../Page/李如柏.md "wikilink")、[李如楨](../Page/李如楨.md "wikilink")、[李如樟](../Page/李如樟.md "wikilink")、[李如梅](../Page/李如梅.md "wikilink")，族子[李如梓](../Page/李如梓.md "wikilink")、[李如梧](../Page/李如梧.md "wikilink")、[李如桂](../Page/李如桂.md "wikilink")、[李如楠等](../Page/李如楠.md "wikilink")，皆驍勇善戰，有父兄之風，時人譽“李家九虎將”。

## 在中国的先世

据《李氏谱系》的记载（康熙壬寅（1722年）十世裔孙[李树德重修](../Page/李树德.md "wikilink")），
[铁岭李氏原是唐末年渡鸭绿江](../Page/铁岭李氏.md "wikilink")，朝鲜人则认为这一支家族是出自[星州李氏](../Page/星州李氏.md "wikilink")，14世纪末在始祖[李膺尼带领下由朝鲜迁至铁岭](../Page/李膺尼.md "wikilink")，后编入明朝卫所并出仕做官。

族谱以出任[铁岭卫指挥佥事的](../Page/铁岭卫指挥佥事.md "wikilink")[李英为一世祖](../Page/李英.md "wikilink")，之上还有[李哲根穗](../Page/李哲根穗.md "wikilink")、[李和山](../Page/李和山.md "wikilink")、[李厦霸努](../Page/李厦霸努.md "wikilink")、[李把图理](../Page/李把图理.md "wikilink")、[李膺尼五位祖先](../Page/李膺尼.md "wikilink")，但“因鼎革，碑记残毁，谱系散失，是以五位之世次无考未敢妄注也”。

第二世为[李文彬](../Page/李文彬.md "wikilink")，第三世为[李春英](../Page/李春英.md "wikilink")（或作[李春美](../Page/李春美.md "wikilink")），第四世[李泾](../Page/李泾.md "wikilink")，均世袭铁岭卫指挥佥事。李泾有子四人，居长者即明末辽东名将李成梁。李氏从第三世春字辈起，五个兄弟析为五房。李成梁一系属老长房，以下依次为老二房、老三房、老四房、老五房。

## 与努尔哈赤的关系

萬曆十一年（1583年）二月，李成梁發兵攻王杲之子阿臺，[努爾哈赤的父親](../Page/努爾哈赤.md "wikilink")[塔克世是王杲的孫女婿](../Page/塔克世.md "wikilink")，死於這次戰鬥。塔克世雖屬王杲一系，但已歸附李成梁，卻因此戰死，實為成梁與[尼堪外蘭故意為之](../Page/尼堪外蘭.md "wikilink")，對此努爾哈赤極為不滿：“我祖、父何故被害？汝等乃我不共戴天之仇也！汝何为辞？”成梁自知理虧，將塔克世的土地、人馬等送給努爾哈赤，令讓他承襲[都督指揮銜](../Page/都督.md "wikilink")，以為補償。努爾哈赤後統一女真各部，建立[後金之後](../Page/後金.md "wikilink")，欲為報父祖之仇為藉口叛明“七大恨”之一。李成梁晚年仍与努尔哈赤往来甚密，曾一度有倚仗努尔哈赤之兵袭占[朝鲜自立的野心](../Page/朝鲜王朝.md "wikilink")。\[8\]于边事又常敷衍，只要努尔哈赤表示忠心，即“保奏给官”，甚至“弃地以饵之”，因此被[宋一韩](../Page/宋一韩.md "wikilink")、[熊廷弼等廷臣所参劾](../Page/熊廷弼.md "wikilink")。\[9\]\[10\]建州势力能够在辽东崛起，与李成梁的包庇不无关系\[11\]。

## 参见

  - [朝鲜陇西李氏](../Page/朝鲜陇西李氏.md "wikilink")
  - [遼東鐵騎](../Page/遼東鐵騎.md "wikilink")
  - [高仙芝](../Page/高仙芝.md "wikilink")，唐朝军队里的高丽族将领

## 參考

[L李成梁](../Page/category:明朝軍事人物.md "wikilink")
[L李成梁](../Page/category:铁岭人.md "wikilink")
[category:明朝朝鲜族人](../Page/category:明朝朝鲜族人.md "wikilink")

[C成](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:明朝伯爵](../Category/明朝伯爵.md "wikilink")

1.  錢謙益《牧齋初學集》載：“寧遠伯李成梁父子威名素著，諸子家丁，驍勇善戰。賊降夷雜種，出入邊徼，心輕中國，獨憚李氏耳。”

2.  據[黄道周](../Page/黄道周.md "wikilink")《博物典汇·建夷考》：“先是奴酋父他失有胆略，为建州督王杲部将，呆屡为边患。是时李宁远为总镇，诱降其酋父，为宁远伯向导讨王杲，出奇兵，往返八日而擒呆。酋父即负不赏之功，宁远伯相其为人有反状，悬之，以火攻，阴设反机以焚之死。时努尔哈赤甫四岁，宁远不能掩其功，哭之甚哀，抚努尔哈赤与速尔哈赤如子。奴酋稍长，读书识字，好看三国、水浒二传，自谓有谋略，十六岁始出之建地”。事實上努尔哈赤生于明嘉靖三十八年（1559年），李成梁於隆庆四年（1570年）代辽东总兵时，努尔哈赤已经12岁。王在晋《三朝辽事实录》书云：“先是李宁远捣阿台，夷其巢，努尔哈赤祖叫场，父搭失，并从征为向导……因兵火死于阿台城下，方十五六岁，请死，成梁哀之，且虏各家救书无所属，悉以属奴”。

3.  [北寧市位於](../Page/北寧市.md "wikilink")[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[錦州](../Page/錦州市.md "wikilink")，2006年3月17日經[中國國務院批准改名為北鎮市](../Page/中國國務院.md "wikilink")。

4.  书牍十《答本兵方金湖言边功宜详核》:“辽左之功，信为奇特，伏奉圣谕俯询，谨具奏如别揭。但细观塘报，前项虏人有得罪土蛮，欲过河东住牧等语，虽其言未可尽信：然据报彼既拥七、八百骑，诈谋入犯，必有准备；我偏师一出，即望风奔溃，骈首就戮，曾未见有抗螳臂以当车辙者，其所获牛、羊等项，殆类住牧家当，与入犯形势不同。此中情势，大有可疑。或实投奔之虏，边将疑其有诈，不加详审，遂从而歼之耳。今奉圣谕特奖，势固难已，但功罪赏罚，劝惩所系，万一所获非入犯之人，而冒得功赏，将开边将要功之隙，阻外夷向化之心，其所关系，非细故也。”

5.  《明史·列传一百二十六》：而其战功率在塞外，易为缘饰。若敌入内地，则以坚壁清野为词，拥兵观望；甚或掩败为功，杀良民冒级。阁部共为蒙蔽，督抚、监司稍忤意，辄排去之，不得举其法。先后巡按陈登云、许守恩廉得其杀降冒功状，拟论奏之，为巡抚李松、顾养谦所沮止。既而物议沸腾，御史朱应毂、给事中任应徵、佥事李琯交章抨击。事颇有迹，卒赖奥援，反诘责言者。及申时行、许国、王锡爵相继谢政，成梁失内主，遂以去位。

6.  《明史·列传一百二十六》：当万历初元时，兵部侍郎汪道昆阅边，成梁献议移建孤山堡于张其哈剌佃，险山堡于宽佃，沿江新安四堡于长佃、长岭诸处，仍以孤山、险山二参将戍之，可拓地七八百里，益收耕牧之利。道昆上于朝，报可。自是生聚日繁，至六万四千余户。及三十四年，成梁以地孤悬难守，与督、抚蹇达、赵楫建议弃之，尽徙居民于内地。居民恋家室，则以大军驱迫之，死者狼籍。成梁等反以招复逃人功，增秩受赏。

7.  《明神宗实录》卷455，万历三十七年（1609）二月辛己

8.  《满洲开国史讲义》第117页，[孟森著](../Page/孟森.md "wikilink")，[中华书局](../Page/中华书局.md "wikilink")2006年版

9.  《清史讲义》第97页，孟森著，中华书局2010年版

10. 《明史讲义》第239页，孟森著，中华书局2009年版

11.